% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAP,numdoc=06,titre={ - Exos},mois=Mars]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---
\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPencilRuler,type=CHAP,swap}
\part{Polygones et cercles - Exercices}%<maincolorTitreMarron,logo=\faPencilRuler,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Parmi les figures ci-dessous, déterminer celles qui sont des polygones et, pour celles-ci, donner leurs noms.
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{ch06_exos_1}
	\end{center}
	\item Tracer un heptagone convexe (non forcément régulier) dont les tous côtés mesurent \qty{4}{cm}.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo2
Soit $\mathscr{P}$ un polygone à $n$ côtés.

\begin{enumerate}
	\item Combien de paires de sommets peut-on former ? \hfill{\footnotesize \textit{oui oui\ldots{} c'est du dénombrement\ldots{} {\small\faFlushed[regular]}}}
	\item Combien de paires de sommets consécutifs peut-on former ?
	\item En déduire le nombre de diagonales de $\mathscr{P}$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1,CodeDebut=\medskip]%exo3
Vrai ou faux ? Justifier chaque réponse.

\begin{enumerate}
	\item Un carré est un losange.
	\item Un rectangle est un trapèze.
	\item Un parallélogramme est un rectangle.
	\item Un losange est un rectangle.
	\item Un carré est un quadrilatère.
	\item Un carré est un trapèze.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj1]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Construire un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{6}{cm}$, $BC = \qty{4}{cm}$ et $AC = \qty{6}{cm}$.
	\item Construire un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{6}{cm}$, $AC = \qty{8.6}{cm}$ et $BD = \qty{6}{cm}$.
	\item On considère un parallélogramme $ABCD$ tel que $AB = \qty{4}{cm}$, $AD = \qty{2.5}{cm}$ et $\widehat{BAD} = \qty{110}{\degree}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le périmètre de $ABCD$.
		\item Déterminer les mesures des angles $\widehat{ABC}$ et $\widehat{BCD}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Soit $ABCD$ un parallélogramme. La perpendiculaire à $(BD)$ passant par $A$ coupe $[CD]$ en $J$ et la perpendiculaire à $(BD)$ passant par $C$ coupe $[AB]$ en $I$.
	
	Montrer que $AICJ$ est un parallélogramme.
	\item Soit $ABCD$ un parallélogramme de centre $I$. Soit $M$ un point du plan différent de $I$ et $N$ le symétrique de $M$ par rapport à $I$.
	\begin{enumerate}
		\item Faire une figure.
		\item Montrer que $AMCN$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo6
\textit{Pour l’ensemble des questions de cet exercice, les traits de construction doivent rester apparents.}

\begin{enumerate}
	\item Placer deux points $A$ et $C$ non situés sur les lignes de la copie. Ces deux points sont les sommets opposés d’un carré $ABCD$. 
	\begin{enumerate}
		\item Construire ce carré à la règle et au compas.
		\item Justifier la construction en citant la ou les propriétés géométriques utilisées.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Construire un rectangle $EFGH$ tel que la longueur du côté $EF$ soit \qty{7}{cm} et celle de la diagonale $EG$ soit \qty{9}{cm}. Justifier la construction en citant la ou les propriétés géométriques utilisées.
		\item La construction d’un rectangle dont on impose la longueur d’un côté et celle de la diagonale est-elle toujours réalisable ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item Construire deux rectangles $IJKL$ et $IMKN$. Quelle est la nature du quadrilatère $MJNL$ ?
	
	Justifier la réponse.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Construire un losange dont les diagonales mesurent \qty{7}{cm} et \qty{8}{cm} puis déterminer le périmètre et l’aire de celui-ci.
	\item Soit $ABCD$ un rectangle de centre $I$. On note $J$ le milieu de $[AB]$ et $E$ le symétrique de $I$ par rapport à $J$.
	
	Déterminer la nature précise du quadrilatère $AEBI$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo8
Sur la figure ci-dessous, $ABCD$ est un rectangle de centre $O$ et $(EB)$ est perpendiculaire à $(BD)$.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{ch06_exos_2}
\end{center}

Montrer que $\widehat{ABE} = \widehat{ACB}$.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo9
Soit un carré $ABCD$. On considère les points $M$, $N$, $P$ et $Q$ tels que :

\begin{itemize}
	\item $M \in [AB]$, $N \in [BC]$, $P \in [CD]$, $Q \in [DA]$ ;
	\item $AM = BN = CP = DQ$.
\end{itemize}

Déterminer la nature précise du quadrilatère $MNPQ$.
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3,CodeDebut=\medskip]%exo10
Le propriétaire d’une maison décide de créer un appentis pour stocker du bois de chauffage. Un schéma de ce qu’il souhaite réaliser est donné ci-dessous :

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.66]{ch06_exos_3}
\end{center}

Le rectangle $ABFE$ représente une dalle de béton. Le quadrilatère $ABCD$ est un trapèze
rectangle.

Les contraintes de sa maison et de son terrain lui imposent les dimensions suivantes : $AE = \qty{4.8}{m}$, $AB = \qty{1.5}{m}$, $AD = \qty{2.4}{m}$ et $BC = \qty{3.2}{m}$.

Le volume utile de cet appentis est la partie dans laquelle il pourra stocker son bois sachant que, pour rester au sec, il devra se trouver sur la dalle de béton et sous le toit.

Le volume utile représente donc un prisme droit dont la base est le trapèze rectangle $ABCD$.

\begin{enumerate}
	\item Dans le cadre de sa déclaration préalable de travaux le propriétaire doit déterminer la surface au sol de l’appentis. Calculer l’aire du rectangle $ABFE$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On appelle $I$ le point du segment $[BC]$ tel que $ABID$ est un rectangle. 
		
		Calculer la longueur $CD$.
		\item En déduire la surface du toit $CDHG$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Construire $A'B'C'D'$ une représentation du quadrilatère $ABCD$ à l’échelle 1/50 en précisant les calculs qui ont permis cette construction.
		\item Calculer l’aire du trapèze ABCD.
		\item Pour être sûr de passer l’hiver au chaud, le propriétaire doit disposer de 15 stères de bois. Le stère est une unité de mesure, utilisée pour le bois de chauffage, valant 1 m\up{3}.
		
		Aura-t-il assez de place pour stocker ces 15 stères de bois ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3]%exo11
\begin{enumerate}
	\item Soit $\mathscr{C}$ un cercle de centre $O$ et $A$ un point extérieur au cercle.
	
	Construire, en utilisant seulement la règle non graduée et le compas, une droite tangente à $\mathscr{C}$ et passant par le point $A$.
	\item On considère deux cercles $\mathscr{C}_1$ et $\mathscr{C}_2$ de même centre $O$. 
	
	Soit $A$ un point de $\mathscr{C}_1$ et soit $B$ le point diamétralement opposé à $A$ sur $\mathscr{C}_1$. La perpendiculaire à $(AB)$ en $O$ coupe $\mathscr{C}_2$ en deux points $M$ et $N$.
	\begin{enumerate}
		\item Faire une figure.
		\item Montrer que $AMBN$ est un losange.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3,CodeDebut=\medskip]%exo12
\textit{Les figures données ne sont pas à l’échelle.}

La figure ci-dessous modélise un jardin dont l’aménagement doit être repensé.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.66]{ch06_exos_4}
\end{center}

Le trapèze $ABCD$ est tel que : 

\begin{itemize}
	\item les droites $(AB)$ et $(DC)$ sont parallèles ;
	\item les droites $(AD)$ et $(DC)$ sont perpendiculaires ;
	\item $AB = \qty{50}{m}$, $AD = \qty{30}{m}$ et $DC = \qty{70}{m}$.
\end{itemize}

$E$ est le point du segment $[DC]$ tel que $ABED$ est un rectangle.

\begin{enumerate}
	\item Dans un premier temps, le propriétaire désire clôturer le jardin. Calculer la longueur de clôture nécessaire sachant qu’il prévoit l’installation d’un portail de \qty{3.10}{m} de large.
	
	Donner la valeur exacte puis la valeur arrondie au mètre.
	\item Dans un deuxième temps, il partage son jardin en trois parties :
	
	\begin{itemize}
		\item un espace réservé au potager représenté par le triangle rectangle $BCE$ ;
		\item un espace de plantations florales représenté par le demi-disque grisé de diamètre $[AB]$ ;
		\item un espace engazonné sur le reste du jardin.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.66]{ch06_exos_5}
	\end{center}
	
	Calculer l’aire arrondie au mètre carré de chacune des trois parties du jardin.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}